Dank der Fortschritte in Medizin, Materialwissenschaften, Informatik und numerischen Methoden ist das Ideal einer patientenspezifischen Implantattherapie, die durch genaue Vorhersagen von digitalen Zwillingen unterstützt wird, in greifbare Nähe gerückt. Neue Techniken wie maschinelles Lernen und künstliche Intelligenz ermöglichen die Verarbeitung enormer Datenmengen, und mathematische Modelle in Kombination mit numerischen Methoden tragen zu einem besseren Verständnis der hochkomplexen multiphysikalischen Prozesse bei. In dieser kumulativen Dissertation werden drei Ansätze zur Beschreibung des Verhaltens von Implantatmaterialien mit Hilfe der Kontinuumsmodellierung in Kombination mit der Finite-Elemente-Methode vorgestellt. Der erste Ansatz modelliert die Wirkstofffreisetzung eines diffusionsgesteuerten Wirkstofffreisetzungssystems, das aus einem mit Wirkstoff beladenen Reservoir besteht, welches von einer porösen Membran umgeben ist. Das Modell soll den Herstellungsprozess des Implantats unterstützen, indem es das Profil der Medikamentenkonzentration im Patienten über die Zeit vorhersagt, abhängig von den geometrischen Parametern, der Porosität und der Medikamentenbeladung des Implantats. Die Ergebnisse der numerischen Vorhersagen werden mit experimentellen Messungen verglichen und ermöglichen die Identifizierung von Tuning-Optionen für eine patientenspezifische Therapie. Der zweite Ansatz modelliert das komplexe mechanische Verhalten eines metallischen Implantatmaterials, das aufgrund von Zwillingsbildung als zusätzlichem plastischen Verformungsmechanismus stark anisotrope mechanische Eigenschaften aufweist. Das Modell umfasst Zwillinge mit einem Volumenanteilsübertragungsschema, das es ermöglicht, Zwillinge einzubeziehen, ohne einzelne Zwillinge explizit aufzulösen, was die Möglichkeit für Simulationen in einem größerem Maßstab eröffnet. Eine effiziente numerische Behandlung des Versetzungsgleiten in neu gebildeten Zwillingen wird durch einen neu entwickelten effizienten Algorithmus erreicht, der die Anzahl der Unbekannten erheblich reduziert und somit die Behandlung der sekundären Plastizität für diesen Ansatz möglich macht. Das Modell wird durch Vergleich mit experimentellen Ergebnissen für ein- und polykristalline Magnesium-Spannungs-Dehnungs-Messungen verifiziert. Der dritte Ansatz ist ein Rahmenwerk zur Modellierung der multiphysikalischen Prozesse bei der Korrosion von metallischen Implantatwerkstoffen. Das Modell nutzt den Rahmen der generalisierten Standardmaterialien und verbindet mechanische Verformung, chemische Volumenänderungen, Mehrkomponentendiffusion, chemische Reaktionen, elektrische Felder, elektrische Ströme, mehrere Phasen und Phasenumwandlungen. Darüber hinaus gewährleistet der entwickelte Rahmen grundlegende Gesetze wie das Gleichgewicht von Masse, Ladung und Impuls sowie die Übereinstimmung mit dem zweiten Hauptsatz der Thermodynamik. Finite-Elemente-Simulationen zeigen die Fähigkeit, die gekoppelten elektro-chemo-mechanischen Prozesse zu beschreiben, die z. B. bei der Bildung und Auflösung einer Degradationsschicht ablaufen. Alle drei Modelle zeigen, dass sie zu einem besseren Verständnis des Verhaltens von Implantatmaterialien beitragen und als Werkzeuge für die Optimierung medizinischer Implantatfertigungsprozesse dienen können, und sind daher einige Schritte auf dem Weg zu vollständigen digitalen Zwillingen. 